\chapter{Umsetzung}
\label{impl}
\lhead{\emph{Umsetzung}}

Das nachfolgende Kapitel behandelt die Implementierung der Anwendung. Zuerst wird auf die Architektur eingegangen. Das anschließend folgende Kapitel erläutert, wie Daten importiert und verknüpft werden und in einem neuen Projekt Verwendung finden.

\section{Konzept}
\label{impl:konzept}

Bei den Überlegungen wie der Prototyp eines Risikoanalysetools umgesetzt werden kann, spielten neben der Umsetzung der fachlichen Anforderungen auch Faktoren des Unternehmens und der Aufbau der IT-Infrastruktur eine Rolle.\\
Da in einem global agierenden Unternehmen, wie CGI, eine Vielzahl an heterogenen System existieren, sollte die Anwendung insbesondere folgende Punkte erfüllen: Sie sollte unabhängig von der Plattform laufen und der Client sollte unabhängig der Technologie des Servers entwickelbar und betreibbar sein. Das heißt, dass der Client mit der Programmiersprache und der Technologien umgesetzt werden kann, die für die Plattform geeignet sind. Weitere Kriterien waren die weite Verbreitung der verwendeten Technologien und Sprache, die aktive Weiterentwicklung dieser, sowie eine gute Wartbarkeit.\\
Um neben den fachlichen auch die technologischen Anforderungen zu erfüllen, wurden eine besondere Aufmerksamkeit auf die eingesetzten Technologien gelegt.\\
Aus den fachlichen Anforderungen ergeben sich folgende fünf Anwendungsfälle: \glqq Importieren der benötigten Daten\grqq, \glqq Verknüpfung der Daten in einer Komponente\grqq, \glqq Zusammenfügen der Komponenten zu einem Projekt\grqq, \glqq Konfigurieren eines Projekts\grqq, sowie \glqq Auswerten eines Projekts\grqq.\\

\begin{figure}[htb]
\centering
\fbox{\includegraphics[scale=0.8]{Figures/Konzept}}
\caption{Konzeptionelle Architektur}
\label{pic:impl:konzeptArch}
\end{figure}

\section{Anwendungsfälle}
\label{impl:useCase}

\paragraph{Datenimport:} 
\label{impl:useCase:dataImport}
Die Daten werden aus den Systemen JIRA, Confluence und Spira Test importiert und in einer eigenen Datenbank gespeichert.

\paragraph{Datenverknüpfung:}
\label{impl:useCase:dataConnect}
Importierte Daten werden logisch verknüpft und bilden eine sogenannte Komponente. In der Komponente sind die Daten in die drei Bereiche Spezifikation, Testfall und Fehler unterteilt.

\paragraph{Projekterstellung:}
\label{impl:useCase:prjCreate}
Komponenten werden zu einem Projekt verknüpft. Das Projekt dient als Ausgangspunkt für eine weiterführende Analyse.

\paragraph{Projektkonfiguration:}
\label{impl:useCase:prjConf}
Benötigte Parameter für Kosten, wie viel ein Entwickler oder Tester pro Stunde kostet, Gewichtung der Projektphasen Entwicklung, Testen und Fehlerbehebung, sowie Prioritäten und Metadaten werden konfiguriert.

\paragraph{Projektauswertung:}
\label{impl:useCase:dataInterpretation}
Ein konfiguriertes Projekt wird bewertet und die Charakteristika Risikowert, Komplexität und zusätzlicher Budgetbedarf ermittelt.

\section{Architektur}
\label{impl:architektur}
Die Anwendung basiert auf den drei Schichten des MVC-Patterns. Zusätzlich wurde eine Data Access Object (DAO) Schicht für den Datenzugriff hinzugefügt. Um den Charakter eines RESTful Web Services besser darzustellen, wird die \glqq View\grqq\ \glqq Client\grqq\ und der \glqq Controller\grqq\ \glqq Service\grqq\ genannt. Im Gegensatz zu Anwendungen, die klassisch nach dem MVC-Pattern aufgebaut sind, besteht zwischen dem Client und dem Service bzw. Controller eine sehr lose Kopplung. Der grundsätzliche architektonische Aufbau der Anwendung wird in Abbildung \ref{pic:impl:architektur} gezeigt.

\begin{figure}[htb]
\centering
\fbox{\includegraphics[scale=0.8]{Figures/Architektur}}
\caption{Schichtenmodell}
\label{pic:impl:architektur}
\end{figure}

Die nachfolgenden beiden Abschnitte beschreiben die grundsätzliche client- und serverseitige Umsetzung der Anwendung. Enthalten ist neben der Architektur"-beschreibung, auch eine Beschreibungen der benötigten Konfigurationen und eine beispielhafte Verwendung.


\subsection{Client}

Bei einer klassischen Webanwendung muss der Anwender bei einem Wechsel der View eine neue Seite laden, wobei der Server im Hintergrund die Seite vor der Auslieferung dynamisch erstellt. Je nach Anzahl gleichzeitiger Anfragen an den Server, kann dieser Vorgang eine spürbare Zeit in Anspruch nehmen. Im schlimmsten Fall ist der Server so sehr beansprucht, dass die im Browser eingestellte Wartezeit erreicht wird und der Benutzer einen Timeout angezeigt bekommt. Zusätzlich entsteht dadurch ein hohes Datenaufkommen. Diese Nachteile verhindern, dass der Anwender sich flüssig in der Anwendung bewegen kann, da er für viele Aktionen auf eine neue View warten muss.\\
An diesen Punkten setzt die Single-Page-Anwendung an. Bei Aufruf der Anwendung, wird nur einmalig der DOM-Baum der Seite, sowie alle benötigten Stylesheets, Skripte und Medien-Elemente geladen. Durch diese Technik wird das Datenvolumen stark verringert, da der DOM-Baum als Overhead nicht bei jedem Aufruf neu geladen werden muss.\\
Der Server, auf dem die Clien-Softwaret liegt, hat die alleinige Aufgabe, die Homepage, sowie benötigte Ressourcen wie Skripte, Stylesheets oder Bilder, an den Client zu liefern. Da dies nur statische Ressourcen sind, lässt sich der Vorgang weiter beschleunigen, indem z.B. geeignete Cachingverfahren verwendet werden. Moderne Browser speichern zudem auch die Ressourcen lokal und wenn keine Ändernugen an den Ressourcen gefunden wurden, lädt dieser die lokal hinterlegte Ressource.\\
Sämtliche Aktionen im Client finden lokal im Browser statt und werden mit dem jQuery-Framework verarbeitet. Werden für die View zusätzliche Daten benötigt, fordert jQuery diese RESTful an, ohne die Seite vollständig neu laden zu müssen. Die im JSON-Format zurückgelieferten Daten können direkt verwendet werden und benötigt keinerlei weitere Konvertierung. \\
Inspiriert durch das REST-Prinzip, dass bei der gleichen Aktion auch das gleiche Ergebnis liefert, wurde bei der Umsetzung des Clients ein funktionaler Programmierstil verwendet.\\
Die Anwendung baut auf den Frameworks Bootstrap in Version 2.3 und jQuery in Version 2.0 auf.\\

\subsubsection{jQuery}
\label{impl:architektur:client:jquery}
jQuery \cite{jQuery} ist ein schnelles, schlankes und funktionsreiches JavaScript basiertes Framework. Es ermöglicht das Durchlaufen und Manipulieren von HTML Dokumenten, Ereignisbehandlung, Animationen und einfache Handhabung von Ajax. jQuery kann bei einer Vielzahl von Browsern eingesetzt werden, ist sehr anpassungsfähig und kann über bestehende oder eigene Plug-ins erweitert werden.

\paragraph{AJAX und REST}
\label{basic:jquery:ajax}
Das jQuery-Framework vereinfacht die Benutzung von asynchronen Requests zum Anfordern von Daten. Die Komplexität eines Requestaufbaus wird durch die \emph{\$.ajax()}-Methode gekapselt. Diese ist über eine Vielzahl an Optionen hochgradig konfigurierbar.\\
Unter anderem lassen sich, neben \emph{GET} und \emph{POST}, prinzipiell alle in Abschnitt \ref{basic:REST:Methoden} definierten Methoden verwenden, wenn diese vom Browser unterstützt werden \cite{jQueryAjax}.\\
Für \emph{GET}, \emph{POST} und das Anfordern von JSON-Daten stellt jQuery spezielle Methoden, die weitere Komplexität kapseln, zur Verfügung.\\
Listing \ref{lst:basic:jquery:jQueryAjaxRequest} zeigt wie ein Request mit jQuery aufgebaut werden kann. Das Beispiel fragt den RESTful Web Service nach dem aktuellen Server-Status und zeigt diesen im Erfolgsfall an.\\
Die Bedeutung der einzelnen Konfigurationselemente, sowie weitere mögliche Optionen sind auf \cite{jQueryAjax} aufgeführt.\\

\lstset{
   language=JavaScript,
   backgroundcolor=\color{lightgray},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=left,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   showtabs=false,
   captionpos=b
}

\begin{lstlisting}[caption={jQuery AJAX Request},label={lst:basic:jquery:jQueryAjaxRequest}]
$.ajax({
  url: "http://127.0.0.1:8080/project/rest/status",
  data: {},
  dataType: "json",
  contentType: "application/json; charset=UTF-8",
  type: "GET",
  accept: "json",
  success: function(data){alert("Server status: " + data.status)}
}) ;

\end{lstlisting}

\subsubsection{Bootstrap}
\label{impl:architektur:client:bootstrap}
Bootstrap ist ein von Twitter entwickeltes Frontend-Framework, welches auf CSS und dem JavaScript Framework jQuery basiert. Bootstrap vereinfacht die Entwicklung von Webanwendungen, wie durch die primäre Verwendung über CSS Klassen. Diese werden denen den entsprechenden HTML-Tags hinzugefügt. Einige Bootstrap-Komponenten lassen sich auch mittels jQuery aktivieren und verwenden.

\subsection{Web Service}

Die serverseitige Implementierung wurde als RESTful Web Service realisiert. Der Web Service enthält die Schichten Service, Model und DAO. Durch die feste Verankerung im Java Standard eignet sich Jersey gut als technologische Grundlage. Jersey ist dafür zuständig, dass Anfragen RESTful behandelt werden und die passende Antwort zurück geliefert wird. Aufgrund durchgeführter \glqq Cross Requests\grqq\ von jQuery auf den Web Service werden Antworten durch einen Filter geleitet, welcher die richtigen Werte setzt, damit die Anfrage erfolgreich ablaufen kann.

\subsubsection{Jersey}
\label{impl:architektur:webservice:jersey}

Jersey \cite{Jersey} ist die OpenSource Referenzimplentierung der \glqq Java API for RESTful Web Services\grqq\ (JAX-RS) welche als Java Specification Request 311 (JSR 311) \cite{JSR311} in der Version 1.x und 339 (JSR 339) \cite{JSR339} in der aktuellen Version 2.0 spezifiziert wurde. 
Jersey bietet eine eigene API, welche die Möglichkeiten der JAX-RS Sepzifikation um zusätzliche Funktionen und Werkzeuge erweitert. Dadurch wird die Entwicklung von RESTful Webapplikationen vereinfacht.\\
Jersey ist in der Umsetzung sowohl als Client, als auch als Service einsetzbar. Verwendet wird in dieser Arbeit die Version 1.17. Die Einbindung der benötigten Bibliotheken und Abhängigkeiten erfolgt mit Maven. Eine Beschreibung, wie diese angegeben werden, findet sich in der Dokumentation \cite{Jersey117Doku}.


\paragraph{Serverseitig}
Die folgenden Abschnitte beschreiben die nötige Konfiguration und Filter, sowie exemplarisch die praktische Verwendung des Frameworks.

\subparagraph{Konfiguration}
\label{impl:architektur:webservice:jersey:konfiguration}
Um Jersey in einer Webanwendung zu verwenden, bedarf es einer Anpassung der \emph{web.xml}.\\
Um der Anwendung bekannt zu geben, wie ankommende Requests behandelt werden muss der Servlet-Container von Jersey angegeben werden. Dieser bekommt als Initialisierungsparamerter die Packages übergeben, unter denen sich die Services befinden. Listing \ref{lst:basic:jersey:JerseyServletContainer} zeigt eine Definition.

\lstset{language=XML,caption={Jersey Servlet Container}, label=lst:basic:jersey:JerseyServletContainer, breaklines=true, numbers=left, keywordstyle=\color{blue}, numberstyle=\textbf{\tiny\color{mygray}},captionpos=b}         % Set your language (you can change the language for each code-block optionally)
\begin{lstlisting}[frame=single]  % Start your code-block
<servlet>
  <servlet-name>Jersey</servlet-name>
  <servlet-class>com.sun.jersey.spi.container.servlet.ServletContainer</servlet-class>
  <init-param>
    <param-name>com.sun.jersey.config.property.packages</parJersey117Dokuam-name>
    <param-value>package.to.services</param-value>
  </init-param>
  <load-on-startup>1</load-on-startup>
</servlet>
\end{lstlisting}

Den genauen Pfad auf den das Servlet horcht, definiert man über ein Servlet-Mapping, wie es unter Listing \ref{lst:basic:jersey:JerseyServletMapping} exemplarisch gezeigt wird. Als Servlet-Name muss der gewünschte Servlet-Container gewählt werden und als URL-Pattern wird angegeben, auf welche URLs das Servlet hört.\\
In diesem Beispiel werden alle Request, die nach dem Schema \emph{http://[Your Domain]/"-[Application Name]/rest/[Sub URI]} aufgebaut sind, vom Jersey-Servlet behandelt werden.\\

\lstset{language=XML,caption={Jersey Servlet Mapping}, label=lst:basic:jersey:JerseyServletMapping, breaklines=true, numbers=left, keywordstyle=\color{blue}, numberstyle=\textbf{\tiny\color{mygray}},captionpos=b}         
\begin{lstlisting}[frame=single]
<servlet-mapping>
    <servlet-name>Jersey</servlet-name>
    <url-pattern>/rest/*</url-pattern>
  </servlet-mapping>
\end{lstlisting}

Neben der hier beschriebenen und verwendeten Konfiguration, ermöglich Jersey noch weitere, an dieser Stelle nicht näher beschriebene, Möglichkeiten, wie z.B. die Konfiguration in einer annotierten Klasse.

\subparagraph{Filter}
\label{impl:architektur:webservice:jersey:filter}

Beim Zusammespiel von Jersey serverseitig und jQuery clientseitig, stößt man schnell auf ein seltsames Phänomen. Die Antwort auf eine Anfrage enthält einen definierten Status-Code. Mit einer erfolgreichen Antwort (Status-Code 2xx) wurde im jQuery-Framework jedoch immer die fail-Methode des AJAX-Requests ausgeführt. Erwartungsgemäß findet sich in der Antwort der definierte Status-Code, nicht jedoch eine Antwortnachricht.\\
Der Grund dafür ist, dass Client und Server nicht unter der selben Domain liegen. Daraus ergibt sich ein Cross Request seitens jQuery.\\
Um dieses Problem zu beheben, müssen serverseitig der Antwort die drei Header \glqq Access-Control-Allow-Origin\grqq, \glqq Access-Control-Allow-Methods\grqq\ und \glqq Access-Control-Allow-Headers\grqq\ hinzugefügt werden. \glqq Allow-Origin\grqq\ definiert die erlaubten Domains, von denen ein Request kommen darf (z.B. \glqq *\grqq\ für alle Domains). \glqq Allow-Methods\grqq\ gibt die erlaupten HTTP-Verben an und \glqq Allow-Headers\grqq\ bestimmt die browserspezifischen Header. \glqq Allow-Headers\grqq\ sollte mindestens die Header der Anfrage enthalten \cite{JerseyJQueryCORS}.\\
Die beschriebenen Header müssen jeder Antwort manuell mitgegeben werden. Alternativ lassen sich die Header komfortabler über das ContainerResponseFilter Interface setzen \cite{JerseyCORSCRF} \cite{Jersey117CRF}. Über dieses Interface durchläuft jede Antwort vor der Auslieferung den definierten Code (siehe Listing \ref{lst:impl:jersey:FilterCR}). Damit Jersey den Filter erkennt, muss dieser in der \glqq web.xml\grqq\ bekannt gegeben werden (siehe Listing \ref{lst:impl:jersey:FilterConfig}).

\lstset{language=java,caption={Jersey Filter für Antwort-Header setzen}, label=lst:impl:jersey:FilterCR, breaklines=true, numbers=left, keywordstyle=\color{purpleheart}, numberstyle=\textbf{\tiny\color{mygray}},captionpos=b}         
\begin{lstlisting}[frame=single]
public class ResponseCorsFilter implements ContainerResponseFilter {
    @Override
    public ContainerResponse filter(final ContainerRequest request, final ContainerResponse response) {        
        final ResponseBuilder resp = Response.fromResponse(response.getResponse());
        resp.header("Access-Control-Allow-Origin", "*")
            .header("Access-Control-Allow-Methods", "GET, POST, PUT, DELETE")
        ;
        final String reqHead = request.getHeaderValue("Access-Control-Request-Headers");
        if (null != reqHead && !reqHead.equals("")) {
            resp.header("Access-Control-Allow-Headers", reqHead);
        }
        response.setResponse(resp.build());
        return response;
    }
}
\end{lstlisting}

\lstset{language=XML,caption={web.xml Initialisierungsparameter}, label=lst:impl:jersey:FilterConfig, breaklines=true, numbers=left, keywordstyle=\color{blue}, numberstyle=\textbf{\tiny\color{mygray}},captionpos=b}         
\begin{lstlisting}[frame=single]
<init-param>
    <param-name>com.sun.jersey.spi.container.ContainerResponseFilters</param-name>
    <param-value>com.cgi.liebichs.bachelorarbeit.server.filter.ResponseCorsFilter</param-value>
</init-param>
\end{lstlisting}

\subparagraph{Verwendung als Server}
\label{impl:architektur:webservice:jersey:server}

Die Verwendung von Jersey erfolgt über Anotationen in Java-Klassen. Diese dienen zum einen der Definition der Ressource und zum anderen werden mit ihnen der erwartete Medien-Typ, die Art der Antwort, die HTTP-Methode, die übergebene Parameter, usw. angeben.\\
Um eine Java-Klasse als Service zu definieren, muss die Klassen-Definition mit \emph{@Path}, mit dem gewünschtem Pfad als Parameter, versehen werden. Zusätzlich braucht es mindestens eine Methode, in welcher der Request behandelt wird.\\
Durch das Anwenden von \emph{@Path} auf einzelne Methoden lassen sich beliebige Sub-Ressourcen erstellen. Sämtliche Ressourcen lassen sich darüber hinaus parametrisieren.\\
Listing \ref{lst:basic:jersey:MinJerseyListing} zeigt ein minimalistisches Beispiel, welches auf die Sub-URI \emph{service} und HTTP-Methode \emph{GET} hört. Der Aufruf dieser URI im Browser liefert als Ressource eine HTML-Seite zurück, die \emph{Hello World!} anzeigt.\\ 
Um andere unter Abschnit \ref{basic:REST:Methoden} beschriebene Methoden zu verwenden, ist lediglich die Anotation von \emph{@GET} durch die gewünschte Methode zu ersetzen.\\
Die genaue Verwendung der einzelnen Anotationen wird in der Dokumentation näher beschrieben\cite{Jersey117Doku}.\\

\lstset{language=java,caption={Minimalistischer Service}, label=lst:basic:jersey:MinJerseyListing, breaklines=true, numbers=left, keywordstyle=\color{purpleheart}, numberstyle=\textbf{\tiny\color{mygray}},captionpos=b}         
\begin{lstlisting}[frame=single]
@Path("/service")
public class Service{
  @GET
  public String service(){
    return "<html><body><h1>Hello World!</h1></body></html>";
  }
}
\end{lstlisting}

\paragraph{Clientseitig}
\label{impl:architektur:webservice:jersey:client}
Um mit Jersey auf RESTful Resourcen zuzugreifen, bedarf es, außer der Einbindung der benötigten Bibliotheken, keine weiteren Konfigurationen in der \emph{web.xml}.\\
Ein Client wird über die Factory-Methode in der Client-Klasse erzeugt.\\
Der Client stellt eine Factory-Methode bereit, über die unter Angabe der URI, eine Ressource angefordert werden kann. Der Anfrage können weitere Informationen, wie zusätzliche Header, gesendeter Medien-Typ, akzeptierte Antwort u.ä. übergeben werden. Die Antwort kann mittles der \emph{get} Methode abgegriffen werden.\\
Listing \ref{lst:basic:jersey:SimpleJerseyClientListing} zeigt, wie das Beispiel aus Listing \ref{lst:basic:jersey:SimpleJerseyClientListing} mit einem Client abgefragt werden kann.

\lstset{language=java,caption={Einfacher RESTful Client}, label=lst:basic:jersey:SimpleJerseyClientListing, breaklines=true, numbers=left, keywordstyle=\color{purpleheart}, numberstyle=\textbf{\tiny\color{mygray}},captionpos=b}         
\begin{lstlisting}[frame=single]
Client client = Client.create();
ClientResponse response = client.resource("http://127.0.0.1/SimpleRestClient/rest/service").get(ClientResponse.class)
if(response.getStatus() == Status.OK.getStatusCode()){
  String entity = response.getEntity(String.class);
  System.out.println(entity);      	
}
\end{lstlisting}

\section{Verwendung}
\label{impl:verwendung}

Die nachfolgenden Abschnitte beschreiben die wichtigsten Anwendungsfälle.\\
In Grafik \ref{pic:impl:Datenfluss} werden die möglichen Datenflüsse, innerhalb der Anwendung und mit den externen Systemen, dargestellt.\\
Tabell \ref{tbl:impl:verwendung:commands2} listet die Ablaufschritte exemplarisch für den Datenimport, der Datenanzeige und der Projektansicht für die übertragenen Datenobjekte auf. Die zweite Spalte gibt die Verbindung auf der Grafik \ref{pic:impl:Datenfluss} an.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{| l | c | p{10cm} |}
\hline
\multirow{8}{*}{Datenimport}
& & \\
 & 1  & Senden der Importkonfiguration in einer Anfrage vom Client an den RESTful Web Service \\ 
 & 2  & Importkonfiguration an den REST Client weiterleiten \\ 
 & 3  & Importieren der Datensätzen aus einem der Zielsystem JIRA, Confluence oder Spira Test mit anschließender Konvertierung in Objekte \\ 
 & 4  & Datensatzobjekte an den Service zurück geben \\ 
 & 5  & Datensatzobjekte an ein DAO weiterleiten \\ 
 & 6  & Datensatzobjekte in einer Datenbank persistieren \\ 
 & 8  & Status der persistierung an dern Service melden \\ 
 & 11 & Status in der Antwort, über einen Filter, an den Client senden \\ 
 & & \\
\hline
\multirow{5}{*}{Datenanzeige} 
 & & \\
 & 1 & Senden der Konfiguration der gewünschten Ansicht in einer Anfragean den RESTful Web Serive \\ 
 & 5 & Weiterleiten der Konfiguration an ein DAO \\ 
 & 7 & Datenobjekte aus der Datenbank laden \\ 
 & 8 & Datenobjekte an den Service weiterleiten \\ 
 & 11 & Datenobjekte in der Antwort, über einen Filter, an den Client senden \\ 
 & & \\
\hline
\multirow{7}{*}{Projektansicht} 
 & & \\
 & 1 & Senden der Projekt-ID an den RESTful Web Service \\ 
 & 5 & Projekt ID an ein DAO weiterleiten \\ 
 & 7 & Projekt aus der Datenbank laden \\ 
 & 8 & Projektobjekt an den Service zurück geben \\ 
 & 9 & Durchführung verschiedener Berechnungen auf dem Projektobjekt \\ 
 & 10 & Speichern der Ergebnisse in dem Projektobjekt \\ 
 & 11 & Projektobjekt, mit durchgeführten Berechnungen, in der Antwort, über einen Filter, an den Client senden \\ 
 & & \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Datenfluss}
\label{tbl:impl:verwendung:commands2}
\end{table}

\begin{figure}[htb]
\centering
\fbox{\includegraphics[scale=0.75]{Figures/Datenfluss}}
\caption[Datenfluss]{Datenfluss}
\label{pic:impl:Datenfluss}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Datenimport}
Der Import der Daten aus JIRA- und Confluence-Systemen erfolgt grundsätzlich in den Schritten Übersicht, Auswahl und Import. Diese unterscheiden sich in einigen Punkten im Detail. Der Import aus einem Spira Test-System wird getrennt beschrieben, da dieser auf eine andere Weise durchgeführt wird.

\paragraph{1. Übersicht verfügbarer Daten}
Um Daten importieren zu können, müssen die verfügbaren Daten dem Client zuerst zur Verfügung gestellt werden. Dazu wird zuerst eine Verbindung mit einem der Zielsysteme JIRA, Conflunce oder Spira Test aufgebaut. Die dazu benötigten Daten, wie URL und eventuell benötigte Login-Informationen, wurden früher eingegeben und werden vom Anwendungsserver geladen.\\
Die Anwendung baut über den REST-Client eine Verbindung zum Zielserver auf und fragt die verfügbaren Elemente ab. Diese werden im JSON Format an den Client zzurück übertragen.\\
Im Client werden die eingelesenen Elemente in Abhängigkeit vom jeweiligen System angezeigt.

\paragraph{2. Auswahl der zu importierenden Daten}

Bei diesem Schritt wählt man die gewünschten Daten aus. Ist die Auswahl abgeschlossen, muss diese bestätigt werden. Die Auswahl wird in JSON konvertiert und mittels eines AJAX-Requests an den Anwendungsserver übermittelt.

\subparagraph{JIRA}
\label{impl:verwendung:import:jira}
Wird das JIRA-System ausgewählt stehen eine Reihe an Filtermöglichkeiten zur Verfügung, um die zu importierenden Elemente einzugrenzen. Der Filter bezieht sich dabei auf verschiedene Eigenschaften eines JIRA Issues. Berücksichtigt werden nur Attribute, die standardmäßig vorhanden sind. Dazu zählen verfügbare Projekte, auf die der Anwender Zugriff hat, der Typ des Issues, der Status, die Priorität und die Komponente.\\
Bei jedem Element wird dessen ID, der Name, die Anzahl der vorhandenen Issues und die Beschreibung angezeigt.\\
Nach Abschluss der Auswahl überträgt der Import-Befehl die selektierten Projekte und Elemente mit den gewählten Attributwerten im JSON-Format.
Ist die Auswahl abgeschlossen, werden die ausgewählten Projekte und Elemente der einzelnen Eigenschaften im JSON-Format an der Server gesendet.

\subparagraph{Confluence}
Bei der Auswahl eines Confluence Systems, stehen im Gegensatz zu JIRA Systemen, keine Konfigurationsmöglichkeiten zur Verfügung. Verantwortlich ist die baumartig aufgebaute Inhaltsstruktur. Jeder Knoten dieses Baumes wird als Seite bezeichnet und kann beliebig viele Seiten als Kindknoten haben. Die einzelnen Seiten haben dabei verschiedene Eigenschaften, wie den Autor, Erstellungsdatum. Eine Filterung nach diesen Eigenschaften hat im Kontext dieser Arbeit keinen Nutzen.\\
Um die Anzahl der Anfragen der Anwendung auf das Confluence System möglichst gering zu halten, werden anfangs nur die Knoten des obersten Levels angezeigt. Die Anzeige der Kindsknoten muss explizit ausgelöst werden. Dies kann solange geschehen, bis keine Kindsknoten mehr vorhanden sind. Jeder Knoten kann für den Import ausgewählt werden. Die Auswahl eines Knotens wählt nur diesen aus. Eine rekursive Auswahl findet nicht statt.\\
Der Import-Befehl sendet die IDs der ausgewählten Knoten im JSON-Format an den Server.

\paragraph{3. Importieren der Daten}

Der Request des Import-Befehls löst auf dem Server den Import der Elemente aus dem Zielsystem aus. Dies geschieht über eine Verbingung zum Zielsystem, welche eine oder mehrere Anfragen sendet. Die Responses dieser Requests enthalten die Daten der Elemente. Diese werden im Anwendungsserver in Objeke umgewandelt. Diese Objekte werden in einer Datenbank persistiert.

\paragraph{SpiraTest}
Die Anforderung, dass eine RESTful-Verbindung an das Spira Test System einen API-Key benötigt, welcher dem Anwender nicht immer bekannt ist, erzeugt die Erfordernis, den Import der Elemente auf einem anderen Weg durchzuführen.\\
Die Methode, welche selbst bei der geringsten Berechtigungsstufe einem Anwender, zur Verfügung steht, ist das Generieren von Reports im XML-Format.\\
Verfügbar sind dabei Reports über Requirements, Releases, Incidents und über Test Cases, wobei diese sich in Test Cases direkt, Test Sets (Sammlung von Test Cases) und Test Runs unterteilen. Jeder Report kann in einer zusammengefassten und einer detailierten Version generiert werden.\\
Der detailierte \glqq Test Case Report\grqq\ ist für die Extraktion der Testfälle mit den dazugehörigen Testläufen und Fehlern notwendig. Dieser wird als ein valides XML-Dokument an den Server gesendet.\\
Serverseitig wird das XML-Dokument geparst. Aus den einzelnen \glqq Test Case Nodes\grqq\ wird die XML Struktur in eine Objektstruktur übertragen. Nicht benötigte Daten werden bei diesem Vorgang heraus gefiltert. Die Persistierung der generierten Objekte erfolgt nach Abschluss der Konvertierung über ein DAO.

\subsection{Datenverknüpfung}
\label{impl:data:connect}

Das Importieren alleine erziehlt keinen großen Nutzen. Für eine nützliche Auswertung der großen Menge an Daten, muss die mögliche Zusammenfassung und Vereinfachung analysiert werden. Dies geschieht, indem die Daten aus Spira Test, JIRA und Confluence Systeme im Kontext eines CQ5 Systems angeschaut werden. Auffällig ist, dass die Daten sich alle auf Komponenten, Templates und andere Seitenelemente beziehen. Daher bietet es sich an, Daten, welche sich logisch auf ein Seitenelement beziehen, zu einer logischen Einheit (Komponenten) zusammenzufassen.\\
Diese Komponente wird erstmals ohne Verknüpfung zu importierte Daten erstellt. Ihr werden ein Name, eine Beschreibung und einen Typ übergeben.\\
Nach dem Erstellen können einer Komponente Spezifikationen, Testfälle und Fehler hinzugefügt werden.\\
Jedem der drei Bereiche können grundsätzlich Elemente eines jeden Typs hinzugefügt werden. Die Daten des Elements können vor dem Hinzufügen noch überprüft und gegebenenfalls geändert werden. Zwingend erforderlich sind Angaben zu den Kosten, der benötigten Zeit und der Komplexität (siehe auch Abschnitt \ref{Theorie:Berechnung:Komplexität}). Die Komplexität ergibt sich aus der Eingabe und einem aus dem Element selbst hervorgehenden Faktor. Die Komplexität kann einen Wert zwischen 0 und 10 annehmen.\\
Alle drei Werte werden bei der Prognose eines zukünfitgen Projekts (siehe Abschnitt \ref{impl:verwendung:projekt:erstellung}) benötigt.\\
Aus den so hinzugefügten Elementen werden durchschnittliche Werte für die Zeit und die Kosten der Entwicklung, des Testens und der Fehlerbehebung errechnet.

\subsection{Projekterstellung}
\label{impl:verwendung:projekt:erstellung}

Ein Projekt in dieser Arbeit repräsentiert die Anforderungen eines Softwareprojekts und dient als Sammlung verschiedener Komponenten.\\
In einem Projekt wird ermittelt, welche Kosten die einzelnen Komponenten vorraussichtlich verursachen, wenn als Grundlage vergangene Projekte herangezogen werden, und mit welcher Wahrscheinlichkeit Mehrkosten entstehen. Aus diesen Werten lässt sich ableiten, welcher Puffer für zusätzliches Testen und Fehlerbeheben eingeplant werden sollte.\\
Neben dem Namen und einer Beschreibung lassen sich weitere notwenige Werte für die Komplexitäts- und Risikowertberechnung konfigurieren.

\subsection{Projektkonfiguration}
\label{impl:verwendung:projekt:config}

Die nachfolgend beschrieben Konfigurationsparameter ermöglichen das Abstimmen des Projektes auf die Rahmenbedingungen und Bedürfnisse. Die Parameter werden für die Risikowert- und Komplexitätsberechnungen benötigt.\\

\subparagraph{Prioritätsfaktor}
Definition der in der Risikowert- und Komplexitätsberechnung verwendeten Prioritätsfaktoren. Die verfügbaren Prioritäten werden aus den vorhandenen Daten ermittelt und lässt sich für jeden einteln definieren. Die möglichen Werte bewegen sich bei einer Schrittweite von 0,1 im Bereich von 0,1 bis 10. Standardmäßig liegt der Faktor bei 1.

\subparagraph{Personenkosten}
Die bei der Risikowertberechnung verwendeten Kostensätze um die zu erwartenen Mehrkosten durch Fehler zu ermitteln. Die Stundensätze lassen sich für die drei Bereiche \glqq Spezifikation\grqq, \glqq Testfall\grqq\ und \glqq Fehler\grqq\ jeweils für jede verfügbare Priorität einzeln festlegen. Ein voreingestellter Stundensatz kann dabei in einem festgelegten Bereich verändert werden.

\subparagraph{Gewichtung}
Bei der Risikowertberechnung verwendete Gewichtung für die drei Bereiche \glqq fehlerfreie Testfälle\grqq, \glqq fehlerbehaftete Testfälle\grqq\ und \glqq freie Fehler\glqq. Der Wert besitzt eine Schrittweite von 0,1 und kann im Bereich von 0,1 bis 10 liegen. Standardmäßig wird von keiner Gewichtung ausgegangen und liegt daher bei 1.

\subparagraph{Mehrkosten}
Um Mehrkosten bei der Risikowertberechnung der fehlerbehaftete Testfällen und freien Fehler als Faktor auszudrücken wird ein Mehrkostenfaktor bestimmt. Dieser kann zwischen 0,1 und 10 liegen und besitzt eine Schrittweite von 0,1.\\
Zusätzlich muss der Kostenbereich definiert werden für den der jeweilige Mehrkostenfaktor gilt. Zu beachten ist, dass keine Wertelücken entstehen. 

\subsection{Auswertung}
\label{impl:verwendung:auswertung}
Die Auswertung eines Projektes wird indirekt angestoßen. Diese wird grundsätzlich versucht durchzuführen, sobald ein gespeichertes Projekt aufgerufen wird um dies anzuschauen oder zu bearbeiten. Die Ergebnisse der Auswertung werden nicht gespeichert, sondern immer aus den aktuellen Daten errechnet. Als Ergebnis stehen die drei Charakteristika Komplexität, Risikowert und zusätzlicher Budgetbedarf bereit. Die Werte sind sowohl für das gesamte Projekt, als auch für die einzelnen Komponenten verfügbar.
\paragraph{Komplexität}
Dieser Wert drückt den zu erwartenen Schwierigkeitsgrad eines Projektes oder einer Komponente aus.
\paragraph{Risikowert}
Dieser Wert drückt aus, wie schwer die zu erwartenden Fehler im Durchschnitt sein werden.
\paragraph{Zusätzlicher Budgetbedarf}
Dieser Wert drückt eine Empfehlung aus, wieviel Budget für Testen und Fehlerbehebung zusätzlich zu den Entwicklungskosten eingeplant werden sollte. \\

Mit diesen drei Werten kann schon vor Projektbeginn abgeschätzt werden, auf welche Teile des Projekts ein besonderes Augenmerk gelegt werden muss. So können hierzu spezielle Maßnahmen zur Risikoverringerung ergriffen werden. Diese können z.B. in Form von Checklisten, spezialisierten Entwicklern oder einer besondere Sensibilisierung der Entwickler auftreten.